Цилиндрический кулер радиуса~$R$ с водой стоит на краю квадратной табуретки со стороной~$a > R$. Когда в кулер устанавливали новую бутылку, от него случайно оторвали кран, и вода стала выливаться под углом $\alpha = 45^\circ$. Определите, упадёт ли кулер. Высота уровня воды~$h$, размер крана маленький, площадь его сечения~$s$. Массой самого кулера можно пренебречь по сравнению с массой воды в кулере.
Коэффициент трения между табуреткой и кулером равен~$\mu$.
\answer{Кулер упадёт при следующих условиях.
\begin{enumtask}
	\item Условие опрокидывания:
	\[
		\pi R^2 (a - R) \leq \sqrt2 (2 R - a) s.
	\]
	\item Условие соскальзывания с табуретки:
	\[
		\pi R^2 \mu \leq \sqrt2 (1 - \mu) s.
	\]
\end{enumtask}
}
\tags{10, физбой, динамика, статика, энергия}